人自相食

俗話說「寧為盛世犬，不為亂世人！」歷史上曾出現一種「生物」被稱做「兩腳羊」，然而這裡的「羊」指的不是羊，而是被當作食物吃下肚的平民百姓！

「人吃人」乍聽之下駭人聽聞，不過在古代亂世，每逢災荒戰亂，人吃人的慘劇時常有之，史書記載「民外為盜賊所掠，內為郡縣所賦，生計無遺，加之饑饉無食，民始採樹皮葉，或搗葉為末，或煮土而食之，諸物皆盡，乃自相食。」這裡的「乃自相食」，就是吃人的意思。

古人甚至將人肉味道分為三六九等，北宋金兵南侵，官兵和百姓飢不擇食，為了填飽肚子，不惜將死人用鹽醃，並曬成肉乾。

其中又老又瘦的男子叫做「饒把火」，意思是說老男人皮糙肉燥，不容易煮爛，需要多加把火；年輕女子豐滿多汁，被稱為「不羨羊」，意指味道鮮美，超過羊肉；小孩叫做「和骨爛」，指小孩細皮嫩肉。

元朝末年，朝廷動盪，駐守的官軍缺糧，也捕人為食，吃人文化甚至更進一步，陶宗儀所著的《南村輟耕錄》裡說，「天下兵甲方殷，而淮右之軍嗜食人，以小兒為上，……或使坐兩缸間，外逼以火。或於鐵架上生炙。或縛其手足，先用沸湯澆潑，卻以竹帚刷去苦皮。或盛夾袋中，入巨鍋活煮。或男子止斷其雙腿，婦女則特剜其兩乳，酷毒萬狀，不可具言。人肉曰『想肉』，食之而使人想也。」

他們認為小孩的肉為上等，女人的肉次之，男人敬陪末座。他們把人肉叫做「想肉」，意思是說吃了之後美味無窮，還使人想念。

“人自相食”的現代超級進化版，是食人於無形，還可以細咀慢嚼幾十年！

情況是甚樣呢？下回分解